<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Il blog del primate]]></title><description><![CDATA[Qualche considerazione primordiale sul mondo dell'informatica che mi riguarda.]]></description><link>https://ziogiugno.github.io</link><generator>GatsbyJS</generator><lastBuildDate>Tue, 31 Mar 2020 15:35:01 GMT</lastBuildDate><item><title><![CDATA[Gatsby Remark Plugin e gli underscore cancellati]]></title><description><![CDATA[Da poco mi cimento con lo scrivere il mio blog sfruttando le potenzialità offerte da Gatsby e i suoi molti plugin. Sono ancora alle prime…]]></description><link>https://ziogiugno.github.io/gatsby/gatsby-remark-cancella-underscore/</link><guid isPermaLink="false">https://ziogiugno.github.io/gatsby/gatsby-remark-cancella-underscore/</guid><pubDate>Invalid Date</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Da poco mi cimento con lo scrivere il mio blog sfruttando le potenzialità offerte da Gatsby e i suoi molti plugin. Sono ancora alle prime armi con Markdown e lo stile dei miei post ancora lascia un pochino a desiderare, ma cerco di aggiornare anche i miei post passati a mano a mano che imparo qualcosa di nuovo. In uno dei miei post pubblicati mi sono accorto che l’html prodotto non era corretto, avevo inserito del testo contenente il carattere ‘underscore’ ma questo veniva rimosso nell’output prodotto. Alla ricerca su internet di una soluzione, ho visto qualcuno che suggeriva di usare \_ per ottenere il risultato voluto, ma aimè in VS Code ho attivo il linter per markdown che mi rimuoveva il carattere slash appena salvavo il file! Ho quindi tentato la fortuna provando a mettere 2 \\_ ma niente, con 3 riuscivo finalmemte ad ottenere la visualizzazione dell’underscore ma con un slash davanti (così \_), quindi niente da fare. Continuando la mia ricerca sono giunto alle issues aperte su github proprio al plugin gatsby perchè questo comportamento del plugin non è congruente con le specifiche Markdown, per fortuna l’attuale versione del plugin consente di impostare un parametro di configurazione che risolve il problema, basta impostare l’opzione pedantica a false.Ecco quindi la configurazione minima del plugin che risolve il problema:&lt;br&gt;
&lt;code&gt;
{&lt;br&gt;
resolve: &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;gatsby-transformer-remark&lt;/code&gt;,&lt;br&gt;
options: {
pedantic: false
}
}&lt;br&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Bulma - Un CSS framework 'semantico' ;-)]]></title><description><![CDATA[Impegnato nel restyling del sito www.agriturismo-aiole.com mi sono messo alla ricerca di un framework css che mi aiutasse. Anche adesso…]]></description><link>https://ziogiugno.github.io/css/bulma/</link><guid isPermaLink="false">https://ziogiugno.github.io/css/bulma/</guid><pubDate>Invalid Date</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Impegnato nel restyling del sito www.agriturismo-aiole.com mi sono messo alla ricerca di un framework css che mi aiutasse. Anche adesso quello che cerco è un framework css leggero ( allora usai Material Design Lite ), dopo una veloce ricerca mi sono imbattuto in Bulma, che con circa 40 mila stelle su GitHub ha attirato la mia attenzione. Il framework sembra abbastanza facile da imparare, con la possibilità di usare sass si può ridurre l’utilizzo all’essenziale. La migrazione del sito dell’agriturismo però necessita ancora di un pò di lavoro preparatorio in quanto necessita del supporto multilingua ( che implemento grazie al plugin di Gatsby react-intl ), quindi ho pensato bene di farmi le ossa con Bulma adottandolo qui, nel mio neonato blog. Avevo già installato il plugin sass ( gatsby-plugin-sass ), quindi per metterlo all’opera ho cominciato con: &lt;code&gt;yarn add —dev bulma&lt;/code&gt;.
Ho quindi provveduto ad importare bulma.sass nel mio file di stile principale ( per ora importo solo bulma.sass ma il framework è modulare e mi consente di cuicire al sito solo lo stretto indispensabile in base alle componenti che utilizzerò ), la riga da mettere in testa al mio file layout.scss e &lt;code&gt;@import “~bulma/bulma.sass”;&lt;/code&gt;. Ho quindi potuto togliere tutti gli stili impostati nel file e quelli nei componenti, per poter ricominciare da zero. Altro step da compiere è quello di sistemare o colori, lo si fà semplicemente cambiando i valori delle variabili definite in Bulma prima di eseguire l’import.Infine ho potuto sbizzarrirmi con le numerose classi definte, .content .section .footer tra le più utili, poi .columns e .column per dividere verticalmente la pagina, i vari modificatori di dimensioni .is-size-1 o di colore .has-text-dark o .has-background-grey-lighter e tanti altri.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Sviluppare con GraphQL - Molto meglio con il Playground]]></title><description><![CDATA[Nel mio percorso di apprendimento di Gatsby, React e GraphQL comincio ad apprezzare l’utilità di graphQL, sia per l’utilizzo che ne viene…]]></description><link>https://ziogiugno.github.io/gatsby/graphql-playground/</link><guid isPermaLink="false">https://ziogiugno.github.io/gatsby/graphql-playground/</guid><pubDate>Invalid Date</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Nel mio percorso di apprendimento di Gatsby, React e GraphQL comincio ad apprezzare l’utilità di graphQL, sia per l’utilizzo che ne viene fatto in Gatsby, sia per lo scopo originario per il quale fu sviluppato, ossia come alternativa a REST. Una delle caratteristiche di graphQL è di essere autodocumentale, ossia è in grado di fornire uno schema dei dati con cui interagire per mezzo delle graphQL queries. Come conseguenza di ciò gli sviluppatori di graphQL hanno messo a disposizione un’interfaccia web denominata graphiQL che consente di ‘leggere’ quanto esposto sull’endpoint e di scrivere e testare online le query. Benchè apprezzabile come strumento la community ha provveduto a spingere questa funzionalità ad un livello superiore, graphQL playground fornisce un’alternativa a graphiQL, con diverse funzionalità aggiuntive che facilitano di molto lo sviluppatore, quindi perchè non aggiungerlo ai tool di sviluppo di questo mio blog?
Ecco i passi da eseguire in un progetto:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Installare il pacchetto env-cmd: &lt;code&gt;npm i env-cmd —save&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crea un file .env.dev nella cartella principale con dentro scritto: &lt;code&gt;GATSBY_GRAPHQL_IDE=playground&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modificare package.json, lo script develop diventa: &lt;code&gt;env-cmd -f .env.dev gatsby develop&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Se esegui npm run develop potrai vedere che &lt;a href=&quot;http://localhost:8000/___graphql&quot;&gt;http://localhost:8000/___graphql&lt;/a&gt; è un pò diversa ;-).&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Ciao Mondo Gatsby!]]></title><description><![CDATA[Ecco il mio primo post nel blog realizzato grazie a Gatsby ed ospitato da Github Pages.
Avevo cominciato tanto tempo fà a vedere Github…]]></description><link>https://ziogiugno.github.io/gatsby/gatsby-blog-github/</link><guid isPermaLink="false">https://ziogiugno.github.io/gatsby/gatsby-blog-github/</guid><pubDate>Invalid Date</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Ecco il mio primo post nel blog realizzato grazie a Gatsby ed ospitato da Github Pages.
Avevo cominciato tanto tempo fà a vedere Github Pages come piattaforma per ospitare il mio blog, mi impegnai seguendo le indicazione e misi in piedi il repository. Allora però lo strumento più in voga per la realizzazione del blog era Jekyll. Essendo io non esperto di Ruby mi cimentai con non poche difficoltà nel metttere in piedi il blog, e alla fine il progetto non prese mai vita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diverso tempo dopo, nel tentativo di trovare un’alternativa a Metalsmith, strumento cha avevo usato come generatore del sito web &lt;a href=&quot;https://www.agriturismo-aiole.com&quot; title=&quot;Agriturismo Aiole&quot;&gt;www.agriturismo-aiole.com&lt;/a&gt; di cui sono webmaster :-), mi sono imbattuto in Gatby.js dopo aver a suo tempo valutato anche altre alternative ( tipo Hugo e DocPad). Essendomi già convinto di puntare la mia attenzione sui generatori basati su node.js rispetto a quelli in Ruby, Java o altri linguaggi, Gatsby faceva proprio al caso mio!
Peccato però che avendo investito parte del mio tempo nell’apprendimento di Angular, mi sono ritrovato a combatttere con un tool che fonda la sua potenza su graphQL e React, due mondi a me sconosciuti e quindi il progetto del blog fù rimesso in soffitta, ma non prima di pubblicare almeno un post, del quale ho conservato uno sceenshot come ricordo.
&lt;span
      class=&quot;gatsby-resp-image-wrapper&quot;
      style=&quot;position: relative; display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;  max-width: 590px;&quot;
    &gt;
      &lt;span
    class=&quot;gatsby-resp-image-background-image&quot;
    style=&quot;padding-bottom: 50%; position: relative; bottom: 0; left: 0; background-image: url(&apos;data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAABQAAAAKCAYAAAC0VX7mAAAACXBIWXMAAAsSAAALEgHS3X78AAACG0lEQVQoz12S3W/SYBSH+Y80ovEjQ8ERl2zJ1GxLlnhh4uVMNHiloi4EyaLx0j9DF2CQrIyPEOwy4wah3CiTj2IayncGtMAQfjunzI3Z5Mn79vx6np43rSkajSIej4PXSDSGiCiew7VEYqq2ezFnYtQTDhv9MdqbstksDolfuRxKUhrlDxtQNjxQXOuop1Ko+rxQ1t9C8bw3aorbNck9bqifPkJOp5GlXnawyyTLMuRCAYVyGY2QgMHCHPT5OfSXHgC/D3H87Cl0uxWD1RUcP3mMwaNV9BcXoC/Oo0/P1SJhFNSK4WCXqcAyekNRVfHz6xd8m7UhYb8L8eF9pIIBiCtLSMzcxK7zNfYjEfzw+RC/NwvRbsN3yy1k6V6uVAwHuwxhPp+HQhPG/D68um3BG5sVTusduBwOvFtehtMyA8flS3hx4zperq3h+bWrcJuv4LPZDDEQgELCPA9VLE6ERYbG5X1ybw9lClS6bzUa6B4doVuvQ2s20SW0TsdYO5R1Wk2odDIeiGVnQiZHb6hWq2i2WtB0HVqvh16/D03T0Ol2DbiuE1zXKR8Oh2iQOHd6XOPIpVIJfwi2t0g2Go3O4KvdbqNWq6FOU3ZouvF4fJr/NfImTcu97GCXaf/gAP9I0m+SyWQgSdI5VJMok5LJCdMZwT3TDlOIvlLI78eO14tQMAhBEC6yvQ2BnhE2Nyf7//LQ1hZ22MH9tJ4AjFGS8V1s2PAAAAAASUVORK5CYII=&apos;); background-size: cover; display: block;&quot;
  &gt;&lt;/span&gt;
  &lt;img
        class=&quot;gatsby-resp-image-image&quot;
        alt=&quot;Homepage del mio vecchio blog &quot;
        title=&quot;Homepage del mio vecchio blog &quot;
        src=&quot;/static/165e6b78d1c59b48bcb5a45af159822e/fcda8/old-blog.png&quot;
        srcset=&quot;/static/165e6b78d1c59b48bcb5a45af159822e/12f09/old-blog.png 148w,
/static/165e6b78d1c59b48bcb5a45af159822e/e4a3f/old-blog.png 295w,
/static/165e6b78d1c59b48bcb5a45af159822e/fcda8/old-blog.png 590w,
/static/165e6b78d1c59b48bcb5a45af159822e/efc66/old-blog.png 885w,
/static/165e6b78d1c59b48bcb5a45af159822e/c83ae/old-blog.png 1180w,
/static/165e6b78d1c59b48bcb5a45af159822e/b4472/old-blog.png 2468w&quot;
        sizes=&quot;(max-width: 590px) 100vw, 590px&quot;
        style=&quot;width:100%;height:100%;margin:0;vertical-align:middle;position:absolute;top:0;left:0;&quot;
        loading=&quot;lazy&quot;
      /&gt;
    &lt;/span&gt;
Ben presto mi pentii anche del gatsby starter utilizzato, con troppi plugin sconosciuti che aggiungevano difficoltà al mio percorso di apprendimento, decisi quindi di ripartire da uno starter minimale, con l’intenzione di arricchirlo mano mano che il mio livello di skill aumentava, ma non aumentò di molto perchè ben presto mi buttai a vedere altre cose ( PWA e ionic in particolare ), perchè ho realizzato che mettersi a studiare qualcosa che poi non si mette in pratica nel lungo periodo non ti lascia molto.
Ma veniamo ai giorni nostri, il coronavirus ci forza allo smart working, a stare in casa per tanto tempo, quale migliore occasione per riprendere qualche vecchio progetto? Tanto più che stò maturando l’idea che possano essere dei validi strumenti da utilizzare anche in ambito lavorativo, sia Gatsby che graphQL come alternativa a REST. Eccomi qui quindi a scrivere il mio primo post, con l’impegno di non lasciarlo solo. La prima cosa che mi impegno a fare è di rivedermi un minimo di documentazione su Markdown per dare a questo primo post un’aspetto migliore… a presto!&lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>